與友通話 絕望吶喊 劉霞：以死抗爭最簡單

2018年05月03日

與友通話 絕望吶喊
劉霞：以死抗爭最簡單

■劉霞已被北京軟禁超過7年，日前向好友哭訴出國無望。資料圖片

【本報訊】「死比活容易，以死抗爭對於我，最簡單不過！」已故諾貝爾和平獎得主劉曉波的遺孀劉霞，在丈夫去年逝世後一直被中共軟禁，她一直相信只要低調等候，就能獲准赴德國醫治抑鬱。然而，她出國醫病一直沒有下文，在昨日曝光的劉霞最新電話錄音中，深陷絕望之中的她，向詩人好友廖亦武發出絕望吶喊，哭訴自己生無留戀，以死抗爭最簡單不過。專家指北京拖延釋放劉霞，人權組織惟有改變策略，公開施壓。

記者：廖智廣

總部設於美國的人權網站「China Change」，昨日發表由劉曉波和劉霞的詩人好友廖亦武撰寫的文章及電話錄音。廖在文章指，一直希望讓劉霞出國治療嚴重抑鬱症，他們首先被吩咐等到中共十九大召開後，接下來被吩咐等到今年3月全國人大、政協兩會閉幕後。在上月1日，劉霞的57歲生日前，德國大使還致電給她，轉達德國總理默克爾的問候，還相約不久後在柏林打羽毛球。

上月德已安排治病調養

文中提到，上月初德國外交部已作出具體安排，包括如何不驚動新聞界、如何將劉霞從機場接到隱蔽地點，安排治病和調養等。廖亦武還聯絡2009年諾貝爾文學獎得主赫塔米勒（Herta Müller）等人，安排過渡期公寓、醫院和專家等：「我們都在低調等待，低調等待一個特殊的病人。」

然而，低調等候並沒有如想像中的開花結果，廖亦武4月30日再致電身處北京的劉霞，劉展現出以死抗爭的勇氣：「現在沒甚麽可怕的了，走不掉就死在家裏。曉波已走了，這個世界再沒甚麽可留戀，死比活容易，以死抗爭對於我，最簡單不過。」廖此後獲劉霞同意，公開4月8日兩人電話對話的一段錄音，明言要透過錄音「選擇性說出一些隱忍的真相」。

據稱，錄音長16分30秒，獲公開的錄音約7分鐘，頭4分鐘清晰聽到劉霞哭訴，廖亦武勸她再寫一份出國申請，她哭指，現時情況全世界都知道，自己沒手機又沒電腦，還要填寫出國申請，她後來情緒激動地說：「我他媽惹急了就死在這兒……死了拉倒……明明知道我不具備所有的途徑和條件……」劉霞此後說不下去，在電話筒傳來陣陣哭聲。

接着的錄音除了由廖亦武播放的美國民謠《Dona Dona》鋼琴獨奏，就只有劉霞無盡的痛哭聲，直至音樂結束時，劉霞的哭聲也停了下來，說：「德國大使打電話後，我就開始收拾東西，我一點也沒耽誤，還要我怎麽樣……」廖在文章稱，他曾向劉霞說出擔憂，擔心她再次「失蹤」，劉霞先說「不會的不會的」，繼而恐慌及摔電話。廖一會再次致電，就聽到她哭訴。

自從丈夫劉曉波2010年獲頒諾貝爾和平獎，劉霞一直被中共軟禁，被軟禁時間超過7年。至劉曉波病逝，中共繼續軟禁劉霞。今年2月Twitter流傳劉霞逛書店的近照，實情每次外出都有便衣警察跟隨。中國外交部發言人陸慷今年1月曾被問劉霞是否能自由到海外時，他回答指，劉霞是中國國民，依法享有一切自由，但沒直接回答問題。

下一則
患嚴重抑鬱 「我渴望逃離」

患嚴重抑鬱 「我渴望逃離」

京不斷拖延 西方改營救策略

嗯

一個想要自由既人活係支那
比死更難

中國既人權係最好
美國要多學習🤣🤣

呢啲咪叫軟弱囉，你死咗中共咪更開心囉，又少條眼中釘

你呢啲就真係blame the victim啦

支共無錯？

你咁叻，不如教下人點投胎啦。

重點係你係支那以死抗爭都廢撚事理鳩你

支那人冇一個係無辜